
A tecnologia de transporte PDH, que foi introduzida para atender a demanda de multiplexação de canais de voz, apresentava uma série de limitações tecnológicas e operacionais, o que fez com que na década de 1980 fornecedores de serviços de telecomunicações e fabricantes de equipamentos buscassem novos padrões de transmissão e multiplexação. Em 1984, a associação americana chamada \textit{Exchange Carriers Standards Association} (ECSA) iniciou trabalhos com a finalidade de desenvolvimento de um padrão que atendesse as necessidades das telecomunicações essencialmente nos Estados Unidos, propondo-o ao \textit{American National Standards Institute} (ANSI) e no ano de 1985, já se tinham resultados que conduziram ao início da padronização da tecnologia de transporte em redes de telecomunicações chamada de \textit{Synchronous Optical Network} (SONET)~\cite{Ballart2002}, adotado em países como Estados Unidos, Canada e Japão. O \textit{International Telegraph and Telephone Consultative Committee} (CCITT), atualmente conhecido como \textit{International Telecommunication Union Telecommunication Standardization Sector} (ITU-T), demonstrou interesse pelo padrão ANSI~\cite{Boehm1990} e propôs mudanças para a acomodação de ambas as hierarquias de taxas de transmissão americanas e europeias e finalmente em 1988 alcançou-se um acordo, de modo que o órgão CCITT definiu o padrão conhecido como \textit{Synchronous Digital Hierarchy} (SDH), amplamente adotado na Europa e também no Brasil. As recomendações ANSI T1.105, ANSI T1.106 e ANSI T1.117 são exemplos de publicações que definem parâmetros relacionados a SONET enquanto a recomendação ITU-T G.707 é a principal recomendação relacionada ao padrão SDH.

SONET e SDH guardam os mesmos conceitos tecnológicos e as principais diferenças se situam em certas denominações de parâmetros e nas taxas de transmissão definidas nas hierarquias. Esses dois padrões foram desenvolvidos visando a comunicação por meio de fibras ópticas, no entanto, SDH foi também utilizado em sistemas baseados em radio-frequência. Comparando estes dois padrões com a tecnologia PDH, podem ser destacados as seguintes vantagens:

\begin{enumerate}

\item {\bf Simplificações no processo de multiplexação:} Como já visto anteriormente, o processo de retirada de sinais tributários de baixas taxas de um sinal multiplexado de taxa superior é uma operação difícil na tecnologia PDH, devido ao fato de que são necessárias demultiplexações e multiplexações sucessivas para se poder localizar o tributário requerido, retirá-lo e então remontar o frame de alta taxa. Isso acaba implicando em altos custos de instalação da rede PDH e em baixa confiabilidade devido a quantidade de dispositivos eletrônicos envolvidos nos nós aos longo da rede. A estrutura de multiplexação síncrona de SONET/SDH permite significativa redução de complexidade e custos relacionados ao processo de extração e inserção de tributários em sinais multiplexados bem como aumenta a confiabilidade do sistema como um todo. Isso porque nas redes SONET/SDH, todos os nós da rede tem clock sincronizados, de modo que as taxas de transmissão são simplesmente múltiplos de um valor base e não se é necessário o preenchimento de um tributário com bits vazios para possibilitar a multiplexação, como era necessário na tecnologia PDH. Assim, a extração de um sinal tributário de um sinal de alta taxa é simplificada. Esse processo é ainda mais simplificado devido a utilização de um \textit{frame} que permite serem inseridas maiores informações sobre \textit{payload}. O processo de inserção de tributários também se torna simplificado, já que os sinais possuem taxas de transmissão muito mais precisas e próximas umas das outras do que na tecnologia PDH~\cite{Ramaswami2009}.

\item{\bf Informações de Gerenciamento:} Os padrões SONET e SDH oferecem maiores recursos de monitoramento, gerenciamento e controle do que está presente nas redes PDH. Como será visto mais adiante, o \textit{frame} dos padrões SONET e SDH oferecem campos específicos a atividade de monitoramento e gestão da comunicação.

\item{\bf Interoperabilidade:} É difícil tratar de conceitos de telecomunicações sem levar em consideração um dos princípios básicos dessa área que é a Interoperabilidade. Anteriormente foi mencionado que isto era um problema nos sistemas PDH, pois diferentes fornecedores de equipamentos utilizavam interfaces e codificações distintas, dificultando a compatibilidade ao longo da rede. SONET e SDH são padrões que tentam eliminar este problema por meio da definição de parâmetros padrões, como as interfaces.

\item{\bf Disponibilidade da rede:} SONET e SDH são padrões que evoluíram para acomodar específicas topologias de rede e técnicas de proteção e protocolos associados para possibilitar altos níveis de disponibilidade. Como consequência, a atuação da proteção é em geral mais rápida do que nas redes PDH. 


\end{enumerate} 

A seguir, serão abordados características importantes que se aplicam a ambas as tecnologias de transporte, porém, optou-se por utilizar a nomenclatura referente a SDH.

\subsection{Estrutura Básica de SDH}